**嘉明湖**（[布農語](../Page/布農語.md "wikilink")：**Cidanumas-Buan**）位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")[海端鄉](../Page/海端鄉.md "wikilink")，座落於[三叉山東側](../Page/三叉山.md "wikilink")，距[向陽山直線距離](../Page/向陽山.md "wikilink")7公里處，海拔3,310/11公尺，是[台灣湖泊中第二高的高山湖泊](../Page/台灣湖泊.md "wikilink")，僅次於3,520公尺的[雪山](../Page/雪山_\(台湾\).md "wikilink")[翠池](../Page/翠池.md "wikilink")。[日治時期稱為](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")「」（Shinubeshi池）\[1\]。湖面是橢圓形，湖水為湛藍色，湖面長約120公尺，寬約80公尺，面積約1.9公頃，湖水深度6公尺\[2\]，沒有任何山澗或溪流流入其中，湖水卻常保終年不枯。嘉明湖位於[布農族傳統領域](../Page/布農族.md "wikilink")，布農族人稱呼其為「月亮的鏡子」\[3\]；又因其湖水顏色深藍如寶石，被登山界稱為「上帝遺失在人間之藍寶石」、「天使的眼淚」，是近年來著名的台灣深山景點\[4\]。

## 成因

1998年，[經濟部中央地質調查所所長](../Page/經濟部中央地質調查所.md "wikilink")[陳肇夏對嘉明湖採集樣品分析後](../Page/陳肇夏.md "wikilink")，在2000年11月，於[中國地質學會會刊發表論文](../Page/中國地質學會.md "wikilink")，以在當地發現微角[礫岩中的](../Page/礫岩.md "wikilink")[石英沙粒極度碎裂](../Page/石英.md "wikilink")、石英熔融留下的玻璃絲、不屬於當地原生[岩盤的](../Page/岩盤.md "wikilink")[鎳](../Page/鎳.md "wikilink")、[銅等金屬碎片](../Page/銅.md "wikilink")，提出嘉明湖是[隕石撞擊地球所造成的](../Page/隕石.md "wikilink")[隕石坑的理論](../Page/隕石坑.md "wikilink")，並認為撞擊年代約在數萬年到一萬年前。

不過，同為[中央地質調查所的學者](../Page/中央地質調查所.md "wikilink")[朱傚祖卻以無法在嘉明湖找到隕石坑應有的](../Page/朱傚祖.md "wikilink")[柯石英與](../Page/柯石英.md "wikilink")[斯石英](../Page/斯石英.md "wikilink")；2004年，中央地質調查所出版的《[地質](../Page/地質_\(期刊\).md "wikilink")》期刊中，[馮奎智等人發表](../Page/馮奎智.md "wikilink")〈[嘉明湖畔石英脈變質構造之研究](../Page/嘉明湖畔石英脈變質構造之研究.md "wikilink")〉也證實在嘉明湖畔的[石英脈並無撞擊變質的現象](../Page/石英.md "wikilink")，因此均不支持[隕石說](../Page/隕石.md "wikilink")。

而2003年，當時的[高雄師範大學地理系主任](../Page/高雄師範大學.md "wikilink")[齊士崢教授數次的野外調查](../Page/齊士崢.md "wikilink")，依照嘉明湖現場的[岩坎](../Page/岩坎.md "wikilink")（冰坎）、[堆積堤](../Page/堆積堤.md "wikilink")（端冰磧）及擦痕，以及堆積堤的沉積相具有冰河沉積相之地形與沉積物的空間組合、分布，認為嘉明湖為[冰河所遺留的](../Page/冰河.md "wikilink")[冰斗地形](../Page/冰斗.md "wikilink")，並在2010年，取得嘉明湖出口[端冰磧的](../Page/端冰磧.md "wikilink")[光螢光定年年代為距今](../Page/光螢光定年.md "wikilink")6.47±0.93ka(6470±930年)，也符合了台灣最後一次在[全新世早期的冰河作用年代](../Page/全新世.md "wikilink")。雖然台灣的冰河地形研究最早始於[日治時期的學者](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，但直到1990年代起才又陸續發表而證實[台灣在海拔](../Page/台灣.md "wikilink")3000公尺以上的[高山地區大多曾受到](../Page/高山地區.md "wikilink")[冰河作用而遺留](../Page/冰河作用.md "wikilink")[冰河地形](../Page/冰河地形.md "wikilink")，因此，從[地形學與](../Page/地形學.md "wikilink")[沉積學的角度均可說明嘉明湖為](../Page/沉積學.md "wikilink")[冰斗湖](../Page/冰斗.md "wikilink")，在[學術界已無爭議](../Page/學術界.md "wikilink")。

## 山難

### 吳子暉山難

  - 2003年4月26日，新竹友達登山社：1

<!-- end list -->

  -
    黃郁明（34歲，高雄縣人）
    王科順（29歲，台北市人）
    陳琬琳（27歲，嘉義縣人）
    溫嘉怡（27歲，台北市人）
    陳添賜（28歲，台中縣人）
    彭建凱（29歲，新竹市人）
    江明峰（28歲，台北縣人）
    劉竹育（28歲，台中縣人）
    吳子暉（29歲，清華大學物理所博士生）等九人。
    由台東縣海端鄉南橫公路台東段向陽山區入嘉明湖，吳子暉與其他兩名隊員在週日（4月27日）中午率先抵達嘉明湖，由於當時天氣炎熱、景致美麗，第一次到嘉明湖的吳子暉向友人說要下水消暑，其他兩人則往回走要拿相機拍照。
    吳裕明說，當他們再度返回嘉明湖時，竟然不見吳子暉蹤跡，沿著湖邊搜尋，只看到吳子暉的衣服、眼鏡放在一旁，因此研判吳子暉可能溺水，等其他隊員抵達後，才攀爬到高處以無線電求救。

### 李奇叡山難

2005年2月26日下午，國立中正大學登山社18名師生在向陽派出所登記入山前往嘉明湖，預計2月28日下午下山，但是清晨五時許，物理系二年級學生李奇叡忽然發生高山症，領隊林柏川以無線電向外求援。

  -
    2月27日，2100時，發現李奇叡身體不適。
    2月28日，等到凌晨不見好轉。
    2月28日，0200時，嚮導下山求救。
    2月28日，0345時，留守獲嚮導求救電話。
    2月28日，0900時，求救同學（筆者按：根據聲明稿的上下文看來應該是指先行下山的 18 名隊員在下山途中）與搜救人員會合。
    2月28日，1200時，救難人員抵達嘉明湖避難小屋與五名照顧奇叡的隊員會合：另外情況良好的十八名學生，也同時於中午十二時抵達向陽工作站。
    2月28日，2200時，山上天氣驟變，下大雪積雪深厚，搜救人員與學生前進困難。
    3月1日，0143時，李同學已停止呼吸。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [網友frog的flash攝影集](http://3310.frogfree.com/)

[Category:海端鄉](../Category/海端鄉.md "wikilink")
[Category:中央山脈](../Category/中央山脈.md "wikilink")
[Category:臺東縣湖泊](../Category/臺東縣湖泊.md "wikilink")
[Category:台東縣旅遊景點](../Category/台東縣旅遊景點.md "wikilink")
[Category:臺灣國家步道](../Category/臺灣國家步道.md "wikilink")

1.  台灣高山湖沼の話，台灣水產雜誌，1936年12月20日
2.  [台灣高山湖泊發現小史](http://jhuangwei.e-land.gov.tw/88/20080818025607.pdf)
    ，2008年7月25日查閱
3.  ["月亮的鏡子"
    布農宣告嘉明湖傳統名](http://titv.ipcf.org.tw/news-11963)，2015年7月22日查閱
4.  [台灣旅遊景點 - 台東縣 - 嘉明湖](http://www.traveling.tw/taitung102090.php)
    ，2008年7月10日查閱